# Оптимизация вёрстки для Google PageSpeed

[[_TOC_]]

## Изображения

Мобильная версия определяется по минимальному брейкпоинту. На наших сайтах это 480px. Всё, что меньше — мобильная версия, 480 и больше — десктоп.

Для каждого изображения формируется несколько версий. Если есть версии для разных разрешений, то оригинальный файл сохраняется отдельно.

### Форматы
Для изображений в форматах `png` и `jpg` должны быть версии в формате `webp`.

Размеры
Должны быть указаны размеры для мобильного через атрибуты `width` и `height` у тега `<img>`. То есть, если на сайте используется минимальный брейкпоинт 480px, изображение растягивается во всю ширину и у контейнера есть поля по 15px, то изображению надо указать `width="450"` и пропорциональный `height`.  Реальный размер изображения для мобильной версии должен соответствовать тому, что указан в атрибутах `width` и `height`.
Если для мобильного и десктопа используются разные изображения, то для десктопа должны быть указаны `width` и `height` в соответствующем `<source>`.

Для тега `<img>` должен быть задан такой стиль:
```css
img {
  width: 100%;
  height: auto;
}
```

### Плотность
Должны быть версии для двукратной плотности пикселей. Такие копии должны быть в два раза больше по размеру, чем логический размер изображения на странице. В имени такой копии должен быть постфикс @2x.

Например, для изображения image.jpg с размерами 300×300 должна быть копия image@2x.jpg с размерами 600×600.

### Разрешения

Если размеры изображений сильно отличаются на десктопе и мобильном, то надо сделать отдельные версии для этих разрешений.

### Отложенная загрузка

В тегах `<img>` должен быть атрибут `loading="lazy"` для отложенной загрузки изображения. Если изображение находится на первом экране сайта, то в нём этого атрибута не должно быть.

### Тег `<picture>`
Изображения вставляются через тег `<picture>` с набором `<source>` и `<img>` в конце. Например, у нас есть картинка `image.jpg`. На мобильном она занимает всю ширину, на десктопе — 800px. Нужно сделать копии изображений в двух форматах — jpg и webp, для разных размеров экрана — мобильного и десктопа, и разных плотностей — 1× и 2×. Оригинальный размер изображения — 3000×2000.

Получаем набор файлов:

`image.jpg`\
`image_xs.jpg`\
`image_xs.webp`\
`image_xs@2x.jpg`\
`image_xs@2x.webp`\
`image_l.jpg`\
`image_l.webp`\
`image_l@2x.jpg`\
`image_l@2x.webp`

Итоговый тег `<picture>` будет выглядеть так: 

```html
<picture>
   <source srcset="/images/image_xs.webp, /images/image_xs@2x.webp 2x" type="image/webp" media="(max-width: 479px)"/>
   <source srcset="/images/image_l.webp, /images/image_l@2x.webp 2x" type="image/webp" media="(min-width: 480px)"/>
   <source srcset="/images/image_xs.jpg, /images/image_xs@2x.jpg 2x" media="(max-width: 479px)"/>
   <source srcset="/images/image_l.jpg, /images/image_l@2x.jpg 2x" media="(min-width: 480px)"/>
   <img src="/images/image.jpg" loading="lazy" decoding="async" width="450" height="300"/>
</picture>
```

### Работа с изображениями в сборщике
Для облегчения работы с изображениями при вёрстке в сборщике есть функция для формирования `<picture>` и формирование версий в `webp`.

#### Версии в webp
Для изображений, лежащих в папке `/src/resources/images/`, автоматически формируются версии в `webp`.

#### Функция формирования `<picture>`
pug-миксин +img(), который принимает объект с параметрами:
- `name` — название файла без расширения, строка;
- `path` — путь к файлу, строка;
- `formats` — форматы, для которых будут сформированы `<source>`, массив;
- `density` — плотности изображения, массив.
##### formats
Массив объектов. В объектах могут быть свойства:
- `ext` — расширение файла, строка;
- `mime` — тип файла, строка;
- `orig` — указывает на оригинальный формат, логическое. Если true, то `<source>` для этого типа оказывается последним в списке, а в `<img>` попадает изображение в этом формате без постфиксов плотности и разрешения.
##### density
Массив объектов, в которых указаны размеры для разрешений и плотности. В объектах могут быть свойства:
- `name` — название брейкпоинта из списка: { xs: 479, s: 799, m: 999 }. Это название будет добавлено к имени файла в качестве постфикса.
- `values` — список плотностей, массив чисел. Плотность 1 можно не указывать. Для плотностей больше 2 к именам файлов будут добавлены соответствующие постфиксы, например, @2x.
- `width` и `height` — высота и ширина для версии изображения, числа.

##### Вызов мискина
Чтобы сформировать тег `<picture>` из предыдущего примера, нужно вызвать миксин +img с такими параметрами:

```jade
+img({
    name: 'image',
    path: '/images/',
    formats: [
        { ext: 'jpg', orig: true },
        { ext: 'webp', mime: 'image/webp' },
    ],
    density: [
        { name: 'xs', values: [ 1, 2 ] },
        { name: 'l', values: [ 1, 2 ] },
    ]
})(width=450 height=300)
```
В итоговом `<img>` сразу есть атрибут `loading="lazy"`.

## Стили
Стили делятся на общие для всего сайта и отдельные для страниц и разделов. Также каждый стиль делится на два файла — `core` и `rest`. Таким образом, на каждой странице подключается четыре файла стилей:
- `style.core.css` — стили, которые нужны для загрузки шапки страницы без сдвигов: размеры, отступы, поля и т. д;
- `style.rest.css` — остальные стили, которые используются на всех страница — цвета, фоновые изображения и скрытые по умолчанию элементы шапки, все стили подвала;
- `style-page.core.css` — стили, нужные для загрузки текущей страницы без сдвигов;
- `style-page.rest.css` — остальные стили текущей страницы.
Для каждой типовой и уникальной страниц должны быть свои файлы `style-page`. Например, для раздела каталога это будут `style-catalog.core.css` и `style-catalog.rest.css`.

Чтобы разделить файлы на `core.css` и `rest.css`, нужно разделить стили блоков на версии `.core` и `.rest`. В `.core` находятся стили, которые влияют на размеры и раскладку, в `.rest` — стили, которые не размеры не влияют: цвета, фоны и т. д.

Например, есть блок `logo`, стили которого хранятся в файле `logo.styl`:

```stylus
.logo
    display block
    width 12rem
    height 5.5rem
    background-image url(../images/svg-sprites/common.svg#logo)
    background-size 12rem 5.5rem
```

Этот файл нужно разделить на `logo.core.styl` и `logo.rest.styl`.

`logo.core.styl:`
```stylus
.logo
    display block
    width 12rem
    height 5.5rem
```

`logo.rest.styl:`
```stylus
.logo
    background-image url(../images/svg-sprites/common.svg#logo)
    background-size 12rem 5.5rem
```

Файлы `.core` и  `.rest` должны подключаться:
- в `style.core.styl` и `style.rest.styl`, если они используется на всём сайте (например,стили для шапки сайта);
- в `style-page.core.styl` и `style-page.rest.styl`, если используется только на какой-то определённой странице.

## svg-спрайты
svg-файлы, которые используются в стилях, должны быть собраны в спрайты. Для этого в папке /src/ проекта надо создать папку svg-sprites, и складывать в неё svg-файлы. Сформированные спрайты будут складываться в папку `/dist/template/images/`. Имена файлов будут формироваться из имён папок, вложенных в `/src/svg-sprites/`.

Для папки `/src/svg-sprites/page/` будет создан спрайт `/dist/template/images/svg-sprites/page.svg`. Для файлов, сложенных напрямую в `/src/svg-sprites/`, будет создан спрайт `/dist/template/images/svg-sprites/common.svg`.

Рекомендуется для каждого файла `style-*.rest.css` создавать свой спрайт: `common.svg` для `style.rest.css`, `catalog.svg` для `style-catalog.rest.css` и так далее.

## Отложенная загрузка
Сторонние скрипты и видео с YouTube должны подключаться через отложенную загрузку.
### Скрипты
Для отложенной загрузки сторонних скриптов в шаблоне вёрстки есть модуль counters.js в папке `/src/common/scripts/modules/`.

Функция `counters(code, where)` принимает два параметра:

- `code` — скрипт, который должен быть загружен после загрузки страницы. Строка. Рекомендуется использовать строки с обратными кавычками «\` \`», чтобы вставлять html-код как есть, в несколько строк.
- `where` — указывает, куда вставлять скрипты. Строка. Возможные значения: `'body'`, `'head'`.
- - `'body'` — вставляет скрипт перед закрывающим </body>, значение по умолчанию.
- - `'head'` — вставляет скрипт перед закрывающим </head>.

## Прочее
Неиспользуемые системные скрипты и стили Битрикса нужно отключить.
